[月經]得閒或迷惘就要重溫一下天琦嘅發言提醒自己

本身想文字節錄啲精彩內容，但實在全部都好精彩，所以應該要睇曬

文字版轉載自

5/8 添馬公園（四）梁天琦演說
「曾經，我距離依個夢想，只有一步之遙。」
＊＊＊
（咪沒有聲）做人真係一波三折。。。

我係本土民主前線發言人，我叫做梁天琦。

好高興大家出席和理非非嘅集會。好多人或者奇怪，香港民族黨或者本土派，會搞個咁嘅集會。

過去我地成日強調要勇武抗爭，唾棄形式主義，失敗主義。但係咪代表我地一定唔可以喊口號，唔可以搞遊行，唔可以搞集會，唔可以聽歌？其實從來唔係。

我地過往係金鐘，係旺角，係雨傘革命走上前線，點解我地唾棄舊有模式，唾棄舊有政客？就係因為佢地教條主義。

和平、理性、非暴力、有啲人仲覺得應該非粗口，佢地覺得呢啲嘢係天條，一定唔可以違背。結果當金鐘呢個地方，有義士衝出龍和道，結果就俾一班教條主義嘅示威者拋棄。

我地係反對呢種教條主義，而唔係和平集會，或者公民抗命本身嘅能力。係新東補選嘅時候我已經講過一次。

我地依個社會，要攞番應有嘅權力，唔可以繼續教條主義，條條大路通羅馬，邊個方式可以推翻政府，邊個方式就應該去做。

相信和平抗爭嘅人、相信公民抗命嘅人，繼續公民抗命；相信佔馬路、相信絕食、相信罷交稅等等和平手段，繼續去做。我鼓勵你地去做，我希望你地去做。我唔希望因為有人批評你地嘅手段，結果就完全放棄你地相信嘅嘢。

同時間，相信勇武抗爭嘅人，一樣都要繼續做。近呢幾個月，我地係七一曾經發起過示威，係中聯辦外邊，我地失敗左。我地連累好幾位義士，出到嚟諗住支持我地，但結果被捕，乜嘢都做唔到。Plan A 做唔成，Plan B 做唔成。Plan C 都做唔成，證明左乜嘢？

我地反抗政府，攞番應有權力嘅時候，要因時制宜。當晚，有近千個警察守係西環，如果我地盲目相信勇武抗爭係一定得會成功，只有勇武抗爭係一定要行嘅路的話，我地當晚就會一齊去送死。我唔想見到有人犧牲，唔想有人係被推上前線。

只係一個必須嘅情況底下，只係一個兩難嘅局面，一係就留低；一係就企係度抵抗嘅時候，我地先要孤注一擲，勇武抗爭。我希望大家明白依一點，唔好再繼續教條主義，唔好再盲目相信自己嗰一條道路，係一定會成功，係必須要行嘅路。其他所有嘅路都唔應該行，係錯嘅。我地絕對要因時制宜。

所以我覺得，今日民族黨搞依個集會係非常之好嘅一件事。因為我相信。。。而家依四隻字我唔講得（指著佈景板的「香港獨立」）。。。因為要打官司要選舉呈請，所以唔講得，好鬼辛苦，真係好辛苦。

依四隻字係第一次係添馬公園依度出現，然之後有咁多香港人走出嚟，就係為左呢四隻大字。依個係一個歷史時刻，我唔會叫你地俾啲掌聲自己，絕對唔會。但係要記住依一刻，依刻係我地彰顯獨立意志嘅一刻。

＊＊＊

好，跟住入正題。我呢段時間思緒好混亂，因為依兩個禮拜發生太多事，其實乜嘢選舉都未開始準備，我仲返緊學，結果政治嘅漩渦、風波係咁「拑」埋嚟，要不斷面對。所以到而家依刻，我個頭腦非常混亂，到底要講啲乜嘢，先最能夠鼓動大家獨立嘅意志；到底要講啲乜嘢，先最能夠令更加多人醒覺，走出嚟反抗。都仲未諗好。

但有幾個主題想講，寫左係手板。第一樣嘢係政治。

乜嘢係政治呢？有人話係眾人之事，而我睇政治嘅本質，其實就係權力嘅分配。當我地講一個政治問題出現嘅時候，其實就係講緊依個社會上嘅權力、資源到底係俾中央繼續集權，或者係俾社會上嘅權貴，繼續保持佢地權力，抑或呢啲權力轉移到另一個持份者，例如人民，例如香港人。

依兩個禮拜發生嘅事係啲乜嘢，就係政府將佢地本身法例上冇嘅權力，延伸，無限延伸。白紙黑字寫明嘅法律，政府唔跟。政府延伸佢地嘅權力，剝奪人民本身應有嘅選舉權、被選舉權及言論自由。所以依個係一個權力分配嘅問題。

當我地依班香港人走出嚟反抗，追求一個政體嘅改革，或者好似今時今日咁樣，追求依四隻大字（香港獨立）。我地講緊嘅就係我地要奪權，我地要攞番社會上我地應有嘅權利。

依一個香港嘅主權，唔係屬於習近平，唔係屬於中央，唔係屬於共產黨，唔係屬於中國政府，亦唔係屬於特區政府。依一個社會嘅主權係屬於香港人。主權永遠都應該在民，唔應該在於北京。

但香港嘅情況係點樣？百多萬嘅香港人，有血有肉嘅香港人，一百幾十萬，佢地冇選出佢地代議士嘅權力，冇被選舉權，冇言論自由，佢地嘅權利完全俾政府剝削。呢一個係乜嘢社會？係一個獨裁社會。有獨立意志嘅人，追求意志嘅人，面對一個獨裁政府，應該點樣？

革命。但係問題就嚟喇，革命會流血嗰喎、革命會失敗嗰喎、革命有犧牲嗰喎。當然會出現喇。如果依個政府唔令你革命失敗、唔打壓你嘅革命、唔令你有犧牲、唔剝削你權力、唔扼殺你地係萌芽之中，代表啲乜嘢？代表你地嘅革命冇效囉，你對政府冇威脅囉。

所以今時今日依個局面，好似好差，但同時間都反映一樣嘢，就係我地對香港政府以及北京政府、我地對佢地構成威脅。所以我地應該為依件事出現而鼓舞，我地丟掉左對香港特區政府、對基本法、對一國兩制嘅幻想。我地今時今日呢刻開始，我地準備鬥爭，準備奪權，依個就係今日集會嘅意義。

＊＊＊
跟住另一樣嘢，政府。乜嘢係政府？政府點解會出現？政府係因為人民希望有一個權力分配嘅機構，會維持社會嘅秩序，先至會出現。政府唔係一個管治人民嘅機構，政府應該係人民嘅僕人。

人民唔應該害怕政府；政府應該害怕人民。相信大家有睇戲，應該知道依兩句說話，係香港一樣適用。雖然今時今刻，仍然有好多香港人害怕呢個政府，點解？政府有武力、政府有權力、政府掌握哂社會上嘅話語權、政府有法律，可以隨意咁解釋法律。袁國強講嘅法律就係法律，依個就係香港，政府嘅本質就係暴力機構。

當我地做嘅事，唔符合政府當權者嘅方向，佢就會用暴力嚟打壓我地。所以點解我地要強調勇武抗爭，就係因為政府本身已經係一個暴力機構。對付一個暴力機構，我地唔可以仁慈，唔可以懦弱，亦都唔可以再同佢講乜嘢仁義道德。

依一個政府，根本就係一個無賴嘅政權，中國就係一個無賴嘅國家，你同佢講仁義道德做乜鬼嘢。佢要做無賴嘅。。。當然有好多人唔想做無賴，包括我自己。但如果依一個係必要嘅方法，去推翻依個政府嘅話，我願意做依個無賴。

＊＊＊

跟住落嚟第三樣，革命。

乜嘢係革命？大家一定即刻聯想到流血革命、辛亥革命、死人、冧樓、犧牲、打壓、監獄。。。大家一定聯想起依一切一切。

但其實革命本身係一樣乜嘢事呢？革命本身就係講緊一個社會結構，權力分配，出現根本性改變，一個從下而上嘅改變。一個從上而下嘅改變，其實係代表一個改革；而一個從下而上嘅改變就係革命。

大家諗吓，今時今日你地，仲會唔會奢求中國、香港特區政府從上而下改革？仲會唔會相信佢地俾我地民主？俾我地自由？冇可能。所以話我地必須要革命，而革命幾時開始？革命其實已經開始。

兩年前點解我地依班本土派，叫雨傘運動做雨傘革命？就係因為我地知道，嗰一刻就係一個開始，嗰一刻有更多香港人知道，唔可以再靠其他人，我唔以再依靠個政府網開一面。因為如果你依靠佢網開一面，先俾我地有民主，呢一種只不過係一種人治。

點解我地要當權者網開一面呢？點解我地要北京政府有一絲善念，知道香港人其實唔係諗住顛覆國家架，只不過想要權利咋嘛，只不過想要民主咋嘛，而開啟民主改革？

我地就係唔相信依樣嘢。926、928、1130，我地先至會走出嚟，從下而上向政府施壓。我地唔希望香港係一個人治社會，我地希望香港係一個法治社會，憲法寫到明我地應有嘅權利，我地就應該要有。

所以兩年前依一個革命已經開始左，只不過大家唔知道，只不過大家仍然覺得，唔係呀，好和平，好理性，好非暴力，非常之美好嘅一個烏托邦，好似金鐘嗰一條馬路，夏愨道咁樣。

但其實革命已經悄悄開始左。因為我地已經唔再奢求當權者從上而下改革，我地係由下而上扭轉依個社會嘅權力結構。

革命已經開始，咁究竟幾時會成功。1894 年，孫中山做緊啲乜嘢野？佢仲係度向李鴻章上一本書，叫萬言書，仲講緊一個滿清政府應該點樣改革。相信大家都知道，1895 年，冇人理佢之後，成立左興中會，開始正式革命。幾時先成功？1911 年。由佢開始走上革命呢條路，用左 16 年先至推翻到滿清政府。

我唔想掃大家興，唔想潑大家冷水，但係革命係一條長嘅路，冇可能一時三刻就成功，但係又有可能突然一時三刻就成功。革命係一個好弔詭，好好笑嘅一件事。但係我地要保持一個革命精神，我地要影響更加多嘅人。因為當成功嘅嗰一刻，我地回望番過去，就知道一切都係值得。

如果革命成功，我地攞唔到人民嘅心，我地冇辦法得依個天下。得民心者得天下，所以我地最先要做嘅嘢，係影響更加多嘅人。

今時今日，有 17%，百多萬嘅香港人，相信依四隻大字（香港獨立），我地要將依個數字繼續上升。我唔知道幾時先至會成為社會上嘅大多數，但我知道終有一日，我地係社會上嘅主流，依一樣係必然發生嘅事。

因為即使今時今日，我冇得參選，冇得再從政，我相信依個門常開一日係依度，我都冇機會走入隔離依幢大樓。但唔緊要，因為仍然有第二個人取代我，後繼一定會有人。你地絕對唔應該將所有希望，擺係一個人身上。一個人當然代表佢自己，但同時間佢代表嘅只不過係一個理念。你地追隨嘅應該係一個理念，唔係一個人。

即使我冇辦法參選，冇辦法再。。。我唔知仲可以做啲乜嘢。但係我知道，我仍然可以繼續影響更加多嘅人，我仍然可以繼續宣揚我嘅理念。我地要繼續影響民心。我地終有一日會成為主流，終有一日會成功。

＊＊＊
到最後，夢想。

乜嘢係夢想？夢想係。。。就係夢想囉。

夢想其實係好虛幻一件事。夢想係實現之前，永遠都好似痴人說夢話咁樣。

我係 17 歲嘅時候，就係 2008 年。。。有好多記者係度，我唔講政黨同議員個名。但當時 08年，大家都知道有邊一個新政團走入立法會。大家都應該知道，當時有邊一個領頭人物，係依個政黨代表。佢地係議會做嘅所有嘢影響到我。

我中六嘅時候就同我一個同學講，我將來想成為一個代議士，你覺得點睇。佢就話，幾好呀，你都幾啱做呀，你一定會成功，我將來會投票俾你。今時今日好似失敗左，但曾經，我距離依個夢想，只有一步之遙。

係我追求依個夢想依一年，發生左啲乜嘢事？其實係一年前，我只不過係一個廢青，一年前我只不過係畢業唔到嘅大學生，好想畢業，畢業唔到。一年前我只不過係一個社會上完全冇人識我係乜嘅人，我亦都唔知道，係社會上應擔當乜嘢角色嘅廢青。

有邊一個人會諗到，一年之後，依一個廢青會成為一個被政府剝奪政治權利嘅香港人；有邊一個人會諗到，一年之後，依一個廢青曾經距離依個夢想，只有一步之遙？

冇人會諗到。

我自己都唔係好相信。但係即使我對自己嘅夢想能唔能夠實現，只不過半信半疑。但係我知道，如果我真係繼續半信半疑，而唔去做，我一定會失敗。

如果我秉持住一個夢想，即使知道好難成功、即使知道好大機會失敗、即使知道我走出嚟會俾人恥笑、會俾人唾棄、會俾人謾罵、會俾人打壓，但我都依然繼續去做。

人冇夢想同鹹魚有咩分別？所以我繼續去做，一年之後嘅今時今日，你見到我梁天琦企左係依度。但其實一年之前，我只不過係一個廢青，搵唔到工，乜嘢都做唔到，乜嘢都唔識。

所以今時今日大家有咁嘅夢想（手拍「香港獨立」佈景板），大家要繼續保持依個夢想，終有一日我地會成功。

依一刻好多人會恥笑我地，覺得我地痴線。但係一年前嗰陣，有邊一個人諗到依四隻大字會影響到咁多香港人，會走嚟依個地方集會？一年前你講呢四隻大字，會俾人話痴線、打機可能得、唔好發夢啦。但一年之後有呢個集會出現。

再一年後會有咩事出現？我唔知。但如果我地依班人，以及社會上好多未嚟嘅人，繼續保持依個夢想嘅話，我地一定可以實現依個夢想，一定會成功。

係依一刻，非常之黑暗，但我相信大家都睇過蝙蝠俠，咁蝙蝠俠裡面有一句對白，就係話黎明之前嘅黑暗，係至撚黑暗。真係好黑暗，但係黎明即將會來臨。多謝大家。

光復香港！時代革命！
光復香港！時代革命！
光復香港！時代革命！

PUSH1

PUSH 2

PUSH 3

PUSH

push

Push!!
天琦

佢真係行得好前

光復香港！時代革命！

瞓前一推

唔得架 風向撚會屌你塞路架

PUSH！